# Niebinarny Spis Powszechny 2023 – wnioski

<small>2023-04-12 | [@andrea](/@andrea), [@szymon](/@szymon)</small>

<img src="/img-local/census/spis-2023.png" class="hero d-none" alt=""/>

W tym roku już po raz trzeci odbył się Niebinarny Spis Powszechny. Kontynuujemy badania języka polskich osób niebinarnych;
rozszerzyłośmy zakres pytań, po raz pierwszy pytając o imiona, preferowaną nazwę form typu _byłom/byłoś_ oraz o szczegóły użycia form mnogich.

Zebrałośmy również rekordową liczbę **{json=spis-2023/general/stats.json=size} odpowiedzi** od osób niebinarnych i poszukujących!

{table_of_contents}

---

## Demografia

W [poprzedniej edycji badania](/blog/spis-2022#demografia) rozszerzyłośmy raport o analizę wyników wybranych podgrup:
chciałośmy sprawdzić, czy są istotne różnice korelują z miejscem zamieszkania (w Polsce lub za granicą) oraz płcią przypisaną przy urodzeniu.
Ponieważ jedynie {json=spis-2023/location_abroad/stats.json=size} osób zaznaczyło, że mieszka poza Polską,
podchodzimy do tych danych z rezerwą i jesteśmy ostrożne z wyciąganiem z nich wniosków.

Kryterium podziału ze względu na przypisaną płeć to bardzo wrażliwa kwestia.
Jak już wielokrotnie [podkreślałośmy](/blog/afab-amab), pytanie o czyjś
<abbr title="assigned gender at birth, płeć nadana przy urodzeniu">AGAB</abbr> bez dobrego powodu
czy zwracanie na niego niepotrzebnej uwagi nie jest – delikatnie mówiąc – zbyt przyjazne osobom trans/niebinarnym
(więcej informacji w naszym poście: [Czy określenia AFAB i AMAB są transfobiczne?](/blog/afab-amab)).
Wierzymy jednak, że mamy dobry powód, by o to pytać. Chcemy móc porównać, ile osób niebinarnych używa zaimków
zgodnych z tymi, jakich społeczeństwo oczekuje na podstawie ich przypisanej przy urodzeniu płci,
ile przeciwnych, a ile form niebinarnych, oraz zastanowić się, skąd się biorą ewentualne różnice.
Pytanie to było oczywiście nieobowiązkowe. Nie tworzyłośmy osobnej podgrupy dla osób, które nie chciały odpowiadać,
ani (ze względu na zbyt małą liczebność grupy) dla osób interpłciowych, które przy urodzeniu otrzymały znacznik płci
inny niż K lub M (w jurysdykcjach, gdzie to możliwe).

Pragniemy tu podkreślić, że analizowanie zebranych danych z podziałem na podstawie AGABu
nie ma na celu zastępowania starej binarności nowymi słowami.
Osoby niebinarne są niebinarne, niezależnie jaką płeć im przypisało społeczeństwo!
Natomiast niezaprzeczalnie istnieją różnice w socjalizacji – chcemy zbadać jak mocno, o ile w ogóle,
wpływają one na czyjąś tożsamość, decyzje oraz podejście do niebinarności. 

{census_comparisons}

{graph=/docs-local/spis-2023/%group%/age}

{/census_comparisons}

{census_groups}

Próba: {json=spis-2023/%group%/stats.json=size} osób.
Średnia wieku wynosi {json=spis-2023/%group%/stats.json=ageStats.avg} lat,
mediana to {json=spis-2023/%group%/stats.json=ageStats.median} lat,
a odchylenie standardowe wynosi {json=spis-2023/%group%/stats.json=ageStats.std}.
{json=spis-2023/%group%/stats.json=ageStats.under_30}% osób jest przed trzydziestką,
a {json=spis-2023/%group%/stats.json=ageStats.adults}% to osoby pełnoletnie.

{/census_groups}

Liczba odpowiedzi jest w tym roku rekordowa (w porównaniu z 1816 odpowiedziami w 2022 roku i 2211 w 2021 roku).
Średnia wieku jest podobna we wszystkich edycjach (20.4 w zeszłym roku i 21 w 2021).

Zwrócono się do nas z pytaniem nt. udziału w badaniu osób poniżej osiemnastego roku życia
i ewentualnego wymagania zgody rodziców na udział.
Ankieta była otwarta dla osób od 13. r.ż., ponieważ respektujemy autonomię nastolatków i wierzymy,
że mają prawo do wypowiadania się w dotyczących ich kwestiach (tu: używanego języka).
Jednocześnie, jako osoby queerowe wychowane w Polsce znamy z pierwszej ręki ryzyka związane z coming outem;
nasze obawy potwierdzją też badania – aż 88% wyoutowanych nastolatków LGBT+ nie jest akceptowanych przez swoich ojców,
a 75% przez swoje matki (Świder i Winiewski 2017: 5).
Kierując się dobrem osób małoletnich, nie wymagamy zatem zgody rodziców/opiekunów prawnych na udział w badaniu,
ponieważ z jednej strony taki wymóg mógłby narazić je na wyoutowanie i przemoc (potencjalnie też na ingerencję w odpowiedzi),
a z drugiej – mógłby zawęzić próbę do osób, które mogą się bezpiecznie wyoutować (co zaburzyłoby wyniki).
W naszej ocenie jest to wystarczającym uzasadnieniem obecnej formy badania;
por. [wytyczne Society for Research in Child Development](https://www.srcd.org/sites/default/files/file-attachments/SRCDethicalprinciplesstandardsfordevsci_3.2021.pdf) (pkt. 2.b.: _„written documentation of asscent and parent/guardian permission is not required when […] identification would risk a participant's […] safety”_),
[wytyczne British Educational Research Association](https://study.sagepub.com/sites/default/files/bera_ethical_guidelines_2018_4th_ed.pdf) (str. 14 pkt. 23: _„children who are capable of forming their own views should be granted to express those views freely in all matters affecting them”_),
[wytyczne Ethical Research Involving Children](https://childethics.com/informed-consent) (_„Valid arguments for not gaining parental consent might include the risk of suppression of children’s information”_).
Można oczywiście ograniczyć badanie do osób po 18. r.ż.;
to jednak pozbawiałoby niepełnoletnie osoby podmiotowości i głosu w istotnej dla nich sprawie,
a ponadto mogłoby sprawić, że część osób skłamałaby nt. swojego wieku, by wziąć udział w ankiecie, a to zaburzyłoby wyniki.
Należy też zaznaczyć, że ankieta nie zagłębia się w sytuacje traumatyczne,
nie prezentuje informacji, które nie są ogólnodostępne w innych częściach strony,
oraz respektuje prawo do prywatności osób respondenckich niezależnie od wieku –
nie zbieramy żadnych danych mogących zidentyfikować osoby odpowiadające
(a zwróćmy uwagę, że w przypadku pytania opiekunów o zgodę, nie byłoby to w pełni możliwe).
Udział w ankiecie jest dobrowolny i anonimowy.

Od początku nasze badania zdają się wskazywać, że jako niebinarne identyfikują się przede wszystkim osoby młode.
Może to wynikać z faktu, że zapewne to właśnie im najłatwiej się utożsamić ze stosunkowo nowym (zwłaszcza w Polsce) pojęciem, jakim
jest niebinarność płciowa. Łatwo sobie wyobrazić, że np. osoba, która określa się jako transwestytyczny mężczyzna od wielu lat,
będzie mniej skłonna szukać nowych określeń dla swojego doświadczenia niż osoba nastoletnia, która wkrótce po tym, jak zaczęła
zastanawiać się nad swoją tożsamością, zetknęła się z terminem _genderfluid_ (nawet jeśli doświadczenie płci obu osób sa podobne).
Ponadto, przez formę badania (kwestionariusz internetowy), zapewne łatwiej nam dotrzeć do osób młodych, które zwykle
więcej czasu spędzają w internecie i poruszają się po nim sprawniej.

Rozkład wieku wśród osób badanych jest podobny do tego w [anglojęzycznym badaniu Gender Census](https://gendercensus.com/results/2022-worldwide/#meta).

Warta zauważenia jest znacząca różnica w wielkości grup osób, które zadeklarowały, że przypisano im przy urodzeniu płeć żeńską
({json=spis-2023/agab_f/stats.json=size}) i męską ({json=spis-2023/agab_m/stats.json=size}).
Wynikać ona może z wielu powodów, takich jak różnice w społecznym przyzwoleniu na przekraczanie granic płci,
w socjalizacji, w poziomie przywileju związanego z płcią (a co za tym idzie: motywacji do kwestionowania swojej płci).

W rozmowie z autorkami reportażu „Mów o mnie ono” psychoterapeutka i seksuolożka specjalizująca się w pracy z osobami trans, dr Marta Dora
mówi: „Wśród moich pacjentów w grupie wiekowej 13-15 lat przeważają osoby, którym przypisano przy urodzeniu płeć żeńską. Z kolei w grupie 18-35 lat jest odwrotnie.”
Zwraca uwagę na społeczny kontekst takiego stanu rzeczy: osoby postrzegane jako dziewczynki/kobiety mają zwykle większe przyzwolenie na 
przekraczanie norm płciowych (np. w wyglądzie, zachowaniu), z kolei dla osób postrzeganych jako chłopcy/mężczyźni, wiąże się to z większym ryzykiem
wyśmiania, przemocy i odrzucenia ([Skrzydłowska-Kalukin i Sokolińska 2022](/blog/mow-o-mnie-ono): 255-256). Jeśli weźmiemy pod uwagę te kwestie
oraz fakt, że niebinarność jest pojęciem stosunkowo nowym w Polsce, to nie zaskakuje, że częściej identyfikują się z nim osoby AFAB.

Wreszcie, w zeszłym roku Paula Felix Olejniczak zwrociła nam uwagę na badanie ([Smith](https://files.eric.ed.gov/fulltext/ED501717.pdf) 2008),
które wskazuje, że osoby socjalizowane do roli kobiety z reguły częściej wypełniają kwestionariusze, co może być dodatkowym czynnikiem zwiększającym
przewagę osób AFAB w próbie badawczej.

## Nazewnictwo

### „Rodzaj nijaki” czy „rodzaj neutralny”?

W tym roku po raz pierwszy spytałośmy o preferencje osób niebinarnych w kwestii nazewnictwa form takich jak „zrobiłom” czy „byłoś”. 
Choć jako kolektyw [promujemy](https://zaimki.pl/rodzaj-neutralny) używanie nazwy „rodzaj neutralny” zamiast „rodzaj nijaki”
ze względu na negatywne konotacje „nijakości”, to i tak zaskoczyły nas wyniki – aż {json=spis-2023/general/stats.json=neuter.rodzaj neutralny}%
osób niebinarnych woli zmianę nomenklatury, podczas gdy tylko {json=spis-2023/general/stats.json=neuter.rodzaj nijaki}%
opowiada się za starą nazwą. {json=spis-2023/general/stats.json=neuter.nie mam zdania}% osób nie ma w tej kwestii zdania.

Znacząca przewaga osób, które wolą określenie „rodzaj neutralny”, wskazuje, że ma sens zabieganie o upowszechnienie tej właśnie nazwy.
Jednocześnie warto zaznaczyć, że nie jest to rozwiązanie idealne. Choć określenie „rodzaj neutralny” jest podobne do angielskiego „neuter”,
niemieckiego „das Neuter” czy łacińskiego „neutrum” i pozbawione przykrych konotacji „nijakości”, może się mylnie kojarzyć z terminem
„język neutralny płciowo”. Formy niewskazujące na płeć (np. „osoba respondencka” zamiast „respondentka”) czy unikanie zaznaczania
rodzaju gramatycznego (np. „był\_ś” zamiast „byłeś”) są czymś innym niż użycie formy *rodzajowej* systemowo równorzędnej z męską i żeńską
(na tę równorzędność określenie „rodzaj nijaki” bardziej jednoznacznie wskazuje). Kilka osób respondenckich zwróciło na to uwagę, np.:
„mam wrażenie, że «rodzaj neutralny» mogłoby być nazwą na wszystkie rodzaje, które nie są binarne. Czyli np dukaizmy też”
„\[rodzaj\] neutralny nie jest tak naprawdę neutralny - nie użyłobym go w stosunku do osoby, której używanego rodzaju gramatycznego nie znam”
„\[są to wyrażenia\] używane do podkreślenia jakiejś płci, a nie niepłci. Są jakieś, więc nie nijakie. Są też sygnalizujące coś, więc nie neutralne.”

Nierzadko zdarza się, że osoby niezbyt zaznajomione z tematyką języka inkluzywnego płciowo traktują terminy „język osób niebinarnych”
(czyli to, jak mówią o sobie konkretne osoby) i „język neutralny płciowo” wymiennie (pisałośmy o tym np. [tutaj](/podzbiory)).
Dla nich określenie „rodzaj neutralny” może być mylące. Warto więc zaznaczyć, że chodzi o formę zwykle nazywaną „rodzajem nijakim”.

Wśród dopisków znalazły się też inne ciekawe propozycje takie jak „rodzaj niebinarny” czy „rodzaj łosiowy”. Są bardziej jednoznaczne,
choć pierwsza może sugerować, że każda osoba niebinarna używa (lub powinna używać) tej formy (nawet jeśli faktycznie stanie się
ona pewnym standardem na miarę angielskiego „singular <em>they</em>”, to przecież używanie jakiejkolwiek innej formy, nie ujmuje
nikomu niebinarności!).

{census_comparisons}

{graph=/docs-local/spis-2023/%group%/neuter}

{/census_comparisons}

### …wśród osób używających tych form

Powyższe liczby odnoszą się do ogółu niebinarnych osób respondenckich – ale ciekawiło nas jednak również,
czy w podgrupie osób _używających_ form łosiowych ({json=spis-2023/general/stats.json=size_neuter} osób) sprawa wygląda inaczej.

Nazwę „rodzaj neutralny” woli {json=spis-2023/general/stats.json=neuterByUsers.rodzaj neutralny}% osób używających tych form (w porównaniu do {json=spis-2023/general/stats.json=neuter.rodzaj neutralny}% w ogóle),
„rodzaj nijaki” – {json=spis-2023/general/stats.json=neuterByUsers.rodzaj nijaki}% (ogół: {json=spis-2023/general/stats.json=neuter.rodzaj nijaki}%),
a {json=spis-2023/general/stats.json=neuterByUsers.nie mam zdania}% (ogół: {json=spis-2023/general/stats.json=neuter.nie mam zdania}%) nie ma zdania.
A zatem, choć dokładne liczby nieco się różnią, to ogólny trend jest taki sam w obu grupach.

{census_comparisons}

{graph=/docs-local/spis-2023/%group%/neuterByUsers}

{/census_comparisons}

## Używane formy

### Rodzaj gramatyczny używany w mowie

<div class="alert alert-info small">
    <span class="fal fa-info-circle"></span>
    We wszystkich poniższych pytaniach możliwe było zaznaczenie więcej niż jednej odpowiedzi – dlatego wartości sumują się do <span class="text-nowrap">ponad stu procent</span>.
</div>

{census_comparisons}

{graph=/docs-local/spis-2023/%group%/pronounGroups}

{/census_comparisons}

Na pierwszy rzut oka, wyniki pytania nt. form używanych w mowie są bardzo podobne do [zeszłorocznych](/blog/spis-2022#rodzaj-gramatyczny-używany-w-mowie).

{census_groups}

{json=spis-2023/%group%/stats.json=pronounGroups.unikanie form nacechowanych płciowo}% osób respondenckich
używa wobec siebie [form unikających deklarowania płci](/unikanie),
({json=spis-2023/%group%/stats.json=@diff.spis-2022.pronounGroups.unikanie form nacechowanych płciowo} p.p. w stosunku do zeszłego roku).

{json=spis-2023/%group%/stats.json=pronounGroupsAggr.łącznie: binarne}% osób używa form binarnych (rodzaj męski i/lub żeński) ({json=spis-2023/%group%/stats.json=@diff.spis-2022.pronounGroupsAggr.łącznie: binarne} p.p.),
ale tylko {json=spis-2023/%group%/stats.json=pronounGroupsAggr.łącznie: wyłącznie binarne}% _wyłącznie_ form binarnych ({json=spis-2023/%group%/stats.json=@diff.spis-2022.pronounGroupsAggr.łącznie: wyłącznie binarne} p.p.).
{json=spis-2023/%group%/stats.json=pronounGroupsAggr.łącznie: binarne zamiennie}% osób używa zamienne form męskich i żeńskich ({json=spis-2023/%group%/stats.json=@diff.spis-2022.pronounGroupsAggr.łącznie: binarne zamiennie} p.p.).

{json=spis-2023/%group%/stats.json=pronounGroupsAggr.łącznie: niebinarne}% osób używa form niebinarnych (dokładnie tyle samo, co w zeszłorocznym spisie),
przy czym {json=spis-2023/%group%/stats.json=pronounGroupsAggr.łącznie: wyłącznie niebinarne}% _wyłącznie_ form niebinarnych ({json=spis-2023/%group%/stats.json=@diff.spis-2022.pronounGroupsAggr.łącznie: wyłącznie niebinarne} p.p.).

{json=spis-2023/%group%/stats.json=pronounGroupsAggr.łącznie: mnogie}% osób używa którejś z (lub kilku) form mnogich ({json=spis-2023/%group%/stats.json=@diff.spis-2022.pronounGroupsAggr.łącznie: mnogie} p.p.).
Spadek ich popularności o {json=spis-2023/%group%/stats.json=^diff.spis-2022.pronounGroupsAggr.łącznie: mnogie} punkta procentowego to najistotniejsza różnica w stosunku do odpowiedzi na pytanie nt. mowy z zeszłorocznego spisu.

{/census_groups}

Podobnie jak w poprzednich latach, popularne jest używanie w mowie
form męskich ({json=spis-2023/general/stats.json=pronounGroups.rodzaj męski}%)
i żeńskich ({json=spis-2023/general/stats.json=pronounGroups.rodzaj żeński}%);
liczby te obejmują osoby używające tych form wymiennie.
Po raz pierwszy jednak rodzaj neutralny ({json=spis-2023/general/stats.json=pronounGroups.rodzaj neutralny}%)
wyprzedza (choć bardzo nieznacznie, ledwie o 0,1 p.p.) którąś ze standardowych form!
Wzrost popularności rodzaju neutralnego pomiędzy dwoma pierwszymi edycjami naszego badania był uderzający (25,5% → 43,1%),
w tym roku jest dużo mniejszy, choć dalej może zaświadczać o pewnym trendzie.
Jesteśmy niezwykle ciekawe, czy w kolejnych latach rodzaj neutralny zdeklasuje również męski,
zbliżając się do statusu niejako „domyślnej” formy dla osób niebinarnych.
Póki co, 52% osób respondenckich nie wybrało tej formy jako przynajmniej jednej z tych, które im odpowiadają.

Widoczne są różnice, gdy weźmiemy pod uwagę płeć przypisaną przy urodzeniu badanych osób.
Osoby AMAB najczęsciej decydują się na unikanie form nacechowanych płciowo; 
u osób AFAB ta strategia jest na drugim miejscu po rodzaju męskim.
Najpopularniejsze normatywne formy rodzajowe wśród osób AMAB to kolejno: rodzaj neutralny, rodzaj męski, rodzaj żeński.
U osób AFAB przoduje rodzaj męski, za nim żeński i dopiero neutralny.
Osoby AMAB częściej sięgają po dukaizmy i wszystkie formy mnogie.

{details=Dopiski}

- „byłm zmęczon” 4
- „byłum zmęczone” 4
- „byłam zmęczony, byłem zmęczona” 3
- „bylim zmęczeni” 2
- „byłæm zmęczonæ” 2
- „byłem zmęczone” 2
- „byłym zmęczony” 2
- „byłmiaum zmęczone” 1
- „byłom zmęczono” 1
- „byłom zmęczonu” 1
- „byłovm zmęczonov” 1

{/details}

### Zaimki używane w piśmie

<div class="alert alert-info small">
    <span class="fal fa-info-circle"></span>
    Przez „zaimki” rozumiemy tutaj <a href="/pytania#zaimki" target="_blank">skrót myślowy</a> obejmujący również korespondujące z nimi inne formy gramatyczne.
</div>

{census_comparisons}

{graph=/docs-local/spis-2023/%group%/pronouns}

{/census_comparisons}

Formy „podstawowe” („ono/jego”, „onu/jenu” i „oni/ich”) są w swoich grupach zdecydowanie popularniejsze od bazujących na nich alternatyw.
Najpopularniejszą z alternatyw dla standardowego
„ono/jego” ({json=spis-2023/general/stats.json=pronouns.ono/jego}%, {json=spis-2023/general/stats.json=@diff.spis-2022.pronouns.ono/jego} p.p. w stosunku do zeszłego roku)
jest neologiczne „[ono/jeno](/ono/jeno)” ({json=spis-2023/general/stats.json=pronouns.ono/jeno}%, {json=spis-2023/general/stats.json=@diff.spis-2022.pronouns.ono/jeno} p.p.),
którym posługuje się m.in. [tłumacz Artur Łuksza](/blog/mason-deaver-wszystkiego-co-najlepsze) jako odpowiednikiem angielskiego „singular <em>they</em>”.
W tym roku, podążając za powtarzającymi się w poprzednich edycjach dopiskami, dodałośmy opcję „[ono/ich](/ono/ich)”,
którą wybrało aż {json=spis-2023/general/stats.json=pronouns.ono/ich}% osób badanych
(czyniąc „ono/ich” trzecią pod względem popularności formą korespondującą z rodzajem neutralnym).
W liczbie mnogiej formy męskoosobowe („oni/ich”; {json=spis-2023/general/stats.json=pronouns.oni/ich}%, {json=spis-2023/general/stats.json=@diff.spis-2022.pronouns.oni/ich} p.p.)
są wyraźnie popularniejsze od niemęskoosobowych („one/ich”; {json=spis-2023/general/stats.json=pronouns.one/ich}%, {json=spis-2023/general/stats.json=@diff.spis-2022.pronouns.one/ich} p.p.).

Wśród form placeholderowych najpopularniejsze są iksy.

Ze względu na mnogość opcji, zgrupowałośmy ze sobą podobne zaimki, by lepiej widzieć trendy:

{census_comparisons}

{graph=/docs-local/spis-2023/%group%/pronounsAggr}

{/census_comparisons}

W piśmie, tak samo jak w mowie, przodują
formy męskie ({json=spis-2023/general/stats.json=pronouns.on/jego}%, {json=spis-2023/general/stats.json=@diff.spis-2022.pronouns.on/jego} p.p.),
za nimi rodzaj neutralny ({json=spis-2023/general/stats.json=pronounsAggr.łącznie: neutralne}%, {json=spis-2023/general/stats.json=@diff.spis-2022.pronounsAggr.łącznie: neutralne} p.p.)
i wreszcie formy żeńskie ({json=spis-2023/general/stats.json=pronouns.ona/jej}%, {json=spis-2023/general/stats.json=@diff.spis-2022.pronouns.ona/jej} p.p.)
Wyraźniejsza jest w piśmie przewaga rodzaju neutralnego nad żeńskim – podczas gdy w pytaniu o mowę ten pierwszy przodował jedynie o 0,1 p.p.,
w piśmie jest to już przewaga 4,6 p.p.

Wyniki są zbliżone do tych z poprzedniego pytania. Widzimy też jak bardzo popularne są niewymawialne formy graficzne / placeholderowe
(np. „onx” czy „on\_”) - używa ich {json=spis-2023/general/stats.json=pronounsAggr.łącznie: graficzne}% osób badanych
(spadek o {json=spis-2023/general/stats.json=^diff.spis-2022.pronounsAggr.łącznie: graficzne} p.p. w stosunku do zeszłego roku).

Osoby AFAB częściej wybierają standardowe binarne formy, choć jednocześnie rzadziej niż osoby AMAB deklarują używanie _wyłącznie_ tych form.
Częściej też używają form mnogich i graficznych. Osoby AMAB za to, częściej korzystają z form postpłciowych.

{details=Dopiski}

- on/ich 9
- on/jenu 1
- ona/ich („ona jest fajna”, „lubię ich zwierzątko”) 2
- ono/tego 4
- ono/jegu 1
- ono/jejo 1
- ono/jewo 1
- ono/nego 1
- ono/onego 1
- ono/to 1
- ono/\[imię\] 1
- ons/jeso 1
- onu/ich 1
- onu/jego 1
- onu/jegu 1
- onu/jeno 1
- osoba/osoby 6
- \[imię\] 5
- miau/mrr 1
- miau/prr 1
- miau/miaugo 1
- to/tego 6
- to/jego 1

{/details}

### Formy rzeczownikowe

{census_comparisons}

{graph=/docs-local/spis-2023/%group%/nouns}

{/census_comparisons}

Wyniki pytania dotyczącego form rzeczownikowych są niemal identyczne z zeszłorocznymi.
Ponownie najpopularniejsze są maskulatywy ({json=spis-2023/general/stats.json=nouns.maskulatywy}%, {json=spis-2023/general/stats.json=@diff.spis-2022.nouns.maskulatywy} p.p.),
za nimi osobatywy ({json=spis-2023/general/stats.json=nouns.osobatywy}%, {json=spis-2023/general/stats.json=@diff.spis-2022.nouns.osobatywy} p.p.)
i wreszcie – wyraźnie niżej – feminatywy ({json=spis-2023/general/stats.json=nouns.feminatywy}%, {json=spis-2023/general/stats.json=@diff.spis-2022.nouns.feminatywy} p.p.).
Choć popularność samego rodzaju neutralnego nieznaczne wzrosła, to neutratywy wybierano nieco _rzadziej_
niż w zeszłym roku ({json=spis-2023/general/stats.json=nouns.neutratywy}%, {json=spis-2023/general/stats.json=@diff.spis-2022.nouns.neutratywy} p.p.).
Dużo niżej plasują się iksatywy ({json=spis-2023/general/stats.json=nouns.iksatywy}%, {json=spis-2023/general/stats.json=@diff.spis-2022.nouns.iksatywy} p.p. – najbardziej istotna różnica z zeszłym rokiem)
i dukatywy ({json=spis-2023/general/stats.json=nouns.dukatywy}%, {json=spis-2023/general/stats.json=@diff.spis-2022.nouns.dukatywy} p.p.)

Popularność maskulatywów może wynikać z tego, że powszechnie wciąż uznawane są one za formy generyczne
(czyli np. „nauczyciel” może być osobą dowolnej płci), ale też z tego, że znaczna część osób respondenckich
to osoby z przypisaną płcią żeńską. Używanie przez nie maskulatywów jest względnie bezpieczną
(bo uznawaną za „poprawną” według normatywnych reguł) formą, która pozwala im się jakoś zdystansować
od form kojarzonych z ich przypisaną płcią. Ponadto, feminatywy bywają stygmatyzowane, uznawane za mniej „poprawne” lub „niepoważne”.

Używanie neutratywów może wiązać się z dodatkowymi trudnościami. Poza tym, że mogą być uznawane za „niepoprawne”,
a jako formy jednoznacznie wskazujące na płciową nienormatywność narażają osobę na transfobię,
mogą być też trudne do utworzenia. Nie wypracowano (póki co) jednoznacznych reguł ich derywowania.
O ile użycie czasowników czy przymiotników w rodzaju neutralnym może być dośc intuicyjne,
to formy rzeczownikowe niosą ze sobą dużo więcej trudności.

Z kolei, osobatywy są względnie łatwe do tworzenia i bliższe standardowej polszczyźnie niż neutratywy.
Choć używane generycznie są neutralne płciowo, to użyte w stosunku do konkretnej osoby mogą konotować niebinarną tożsamość
(także w przypadku osób, które posługują się na co dzień tylko męskimi lub żeńskimi formami czasowników, przymiotników i zaimków).

Popularność dukatywów konsekwentnie spada (10,4% w 2021, {json=spis-2022/general/stats.json=nouns.dukatywy}% w 2022, {json=spis-2023/general/stats.json=nouns.dukatywy}% obecnie).
Choć w pierwszej edycji badania, były nieco bardziej popularne od samego rodzaju postpłciowego w mowie, trend ten nie został zachowany.

Wreszcie, popularność iksatywów istotnie spadła. Ponieważ w zeszłym roku pytałośmy o nie po raz pierwszy,
trudno mówić o możliwych trendach na przestrzeni lat.

Wśród osób AMAB, najpopularniejsze są osobatywy; maskulatywy są na drugim miejscu.
Wyniki wśród osób AFAB odpowiadają ogólnym trendom.

{details=Dopiski}

- doktorantum, antropologum, nauczycielum, członkum 2
- fæ organizującæ, fæ nauczajcæ, fæ pracowniczæ 1
- istota nauczająca, istota partnerska, ludź pracujące 1
- programist*ka 1
- skrótowce: nauczyci, partne, pracowni 1
  _(sugerowana tu nazwa jest o tyle niefortunna, że „skrótowce” to określenie
  [już istniejące](https://pl.wikipedia.org/wiki/Skr%C3%B3towiec), oznacza formy takie jak AGD czy GUS… 
  może zamiast tego „skrótywy”? – przypis redakcji)_
- nazwy czynności zamiast osób: wolontariat zamiast wolontariusz/ka/szcze 1
- unikanie: robię tłumaczenia, odpowiadam za jakość 1

{/details}

### Formy grzecznościowe

{census_comparisons}

{graph=/docs-local/spis-2023/%group%/honorifics}

{/census_comparisons}

Podobnie jak w poprzednich latach, większość osób respondenckich ({json=spis-2023/general/stats.json=honorifics.„per ty”}%) zadeklarowała,
że chce, by zwracać się do nich „per Ty” także w oficjalnych sytuacjach,
w tym {json=spis-2023/general/stats.json=honorifics.łącznie: wyłącznie ty}% chciałoby, żeby używać *wyłącznie* tej formy.
Istotnym czynnikiem może tu być niska średnia wieku osób badanych.

Normatywne („Pan”, „Pani”) i pół-normatywne („per Wy”, „państwo” – zarówno z uzgodnieniem pojedynczym, jak i mnogim)
cieszą się w miarę podobną popularnością, tak jak w poprzednich latach. Możemy jednak zauważyć ciekawy trend.
W pierwszej edycji bardzo nieznacznie prowadziła wśród wspomnianych form forma „państwo”. W zeszłorocznej edycji
częściej wybierano „pan”. W tym roku jest tak samo. Być może ma na to wpływ fakt, że wśród osób respondenckich dominują
osoby z przypisaną płcią żeńską; podobny wniosek wysnułośmy, komentując popularność maskulatywów w pytaniu o formy rzeczownikowe.
Inaczej jednak niż w przypadku maskulatywów, których użycie w odnieseniu do osoby uznawanej za kobietę lub prezentującej się kobieco nie dziwi,
mówienie do niej per „Pan” może dużo bardziej zwracać uwagę.

Neologiczne zwroty grzecznościowe od pierwszej edycji cieszą się zdecydowanie mniejszą popularnością.
Wybierano je nieznacznie rzadziej niż w zeszłym roku:
„pań” wybrało {json=spis-2023/general/stats.json=honorifics.pań}% osób ({json=spis-2023/general/stats.json=@diff.spis-2022.honorifics.pań} p.p.),
a „panu” – {json=spis-2023/general/stats.json=honorifics.panu}% ({json=spis-2023/general/stats.json=@diff.spis-2022.honorifics.panu} p.p.).

Ogólnie wydaje się, że najchętniej sięgamy po formy standardowe lub bliskie standardowi
(rodzaje męski, żeński i neutralny, osobatywy, maskulatywy), zatem w przypadku form grzecznościowych może być podobnie. Osoby respondenckie sięgają
po formy „Pan” i „Pani” albo niestandardowe w odniesieniu do jednej osoby, ale jednak systemowe „Państwo”.

Osoby AMAB częściej odrzucają formy grzecznościowe. Rzadziej niż osobom AFAB odpowiada im forma „pan”, co nie zaskakuje. Ciekawe jest jednak to, że w przypadku
formy „pani” różnice między osobami AFAB a AMAB są dużo mniejsze (osoby AMAB wybierają „pani” nieco częściej).
Osoby AFAB częściej deklarują, że forma „państwo” im odpowiada.


{details=Dopiski}

- Pano 12
- Panæ/Panæmu (np. „czy mógłbym zrobić coś dla Panæ?”, „czy panæ czuje się dobrze?”, „czy może pomóc panæmu z tym zadaniem?”) 1
- Panio 1
- Paniszczę 1
- Panum 1
- Panx 1
- Pannx 1
- Pany 1
- Osoba (czy „życzy sobie Osoba”) 8
- Twoja osoba/Pańska osoba 1
- Byt 1
- To 1
- Towarzyszka 1
- Towarzyszcze 1
- Towarzyszu 1
- Towarzysz 1
- \[imię\] 4
- \[tytuł/nazwa zawodu\] 3

{/details}

### „Konsekwentność” liczby mnogiej

Dość często pojawia się w naszej skrzynce pytanie (zwłaszcza od osób tłumaczących) o to, jak _dokładnie_ działa
gramatyczna liczba mnoga opisująca pojedynczą osobę. Jeśli ktosio, chcąc uniknąć wyboru między „zrobiłam” a „zrobiłem”,
decyduje się na, powiedzmy, „zrobiliśmy” – to czy wtedy „konsekwentnie” używa liczby mnogiej również wtedy,
gdy dane słowo nie jest nacechowane płciowo (np. „robię” → „robimy”), czy też „konsekwentnie” stosuje liczbę mnogą tylko tam,
gdzie pomaga to uniknąć binarności? Czy stosuje ją również wobec rzeczowników (np. _(ci) nauczyciele_, _(te) partnerza_, _(te) pracownice_),
czy nie (np. _(ten) nauczyciel_, _(to) partnerze_, _(ta) pracownica_)?
Aby móc na te pytania odpowiedzieć, w tym roku po raz pierwszy zadałośmy je podgrupie osób,
które zaznaczyły, że używają wobec siebie którejś/którychś z form liczby mnogiej
({json=spis-2023/general/stats.json=size_plural} osób).

{census_groups}

Tylko {json=spis-2023/%group%/stats.json=pluralNonGendered.tak}% osób używa liczby mnogiej nawet wtedy, gdy dana forma nie jest zgenderyzowana,
podczas gdy {json=spis-2023/%group%/stats.json=pluralNonGendered.nie}% woli w tych miejscach liczbę pojedynczą,
a aż {json=spis-2023/%group%/stats.json=pluralNonGendered.wymiennie / bez różnicy / nie mam zdania}% nie ma w tej kwestii preferencji.

{/census_groups}

{census_comparisons}

{graph=/docs-local/spis-2023/%group%/pluralNonGendered}

{/census_comparisons}

{census_groups}

Tylko {json=spis-2023/%group%/stats.json=pluralNouns.tak}% osób używa liczby mnogiej do opisania się formami rzeczownikowymi,
podczas gdy {json=spis-2023/%group%/stats.json=pluralNouns.nie}% woli pojedyncze rzeczowniki,
a aż {json=spis-2023/%group%/stats.json=pluralNouns.wymiennie / bez różnicy / nie mam zdania}% nie na w tej kwestii preferencji.

{/census_groups}

Można tu dodać, że – jak podają Dubisz i in. (1995: 96) – grzecznościowe użycie męskoosobowych form mnogich
(obecnie w niektórych dialektach polszczyzny) zakłada użycie pojedynczych form rzeczowników,
podczas gdy inne części mowy pozostają w formie mnogiej, czyli np. „nasi dziadek przyszli”, „usiądźcie, mamo”.
Podobnie w przypadku historycznego [_pluralis maiestatis_](https://pl.wikipedia.org/wiki/Pluralis_maiestatis),
np.: „_My_, Stanisław August, z Bożej Łaski _Król_ Polski (…), _byliśmy_ także tego zdania (…)”.

{census_comparisons}

{graph=/docs-local/spis-2023/%group%/pluralNouns}

{/census_comparisons}

Widać zatem, że nie ma jeszcze jednoznacznej odpowiedzi na nasze pytania –
większość osób nie zastanawiało się jeszcze nad tymi kwestiami, używa obu opcji wymiennie, albo nie ma zdania.
Ale wśród osób, które wolą jedną z opcji, przeważa bardziej ograniczone użycie form mnogich;
być może ma to związek z tym, jak funkcjonuje w naszym języku grzecznościowe użycie form mnogich.
Bardzo ciekawi nas, jak będzie się ta kwestia kształtowała w nadchodzących latach.

### Zaimki w języku angielskim

{census_comparisons}

{graph=/docs-local/spis-2023/%group%/english}

{/census_comparisons}

Jak w poprzednich latach, zdecydowanie największą popularnością ({json=spis-2023/general/stats.json=english.łącznie: they}%, {json=spis-2023/general/stats.json=@diff.spis-2022.english.łącznie: they} p.p.) cieszy się singular „they”.

Dalej plasują się standardowe „he” ({json=spis-2023/general/stats.json=english.he/him}%, {json=spis-2023/general/stats.json=@diff.spis-2022.english.he/him} p.p.)
i „she” ({json=spis-2023/general/stats.json=english.she/her}%, {json=spis-2023/general/stats.json=@diff.spis-2022.english.she/her} p.p.).
Wybierane są znacznie rzadziej niż
rodzaj męski ({json=spis-2023/general/stats.json=pronounGroups.rodzaj męski}% w mowie, {json=spis-2023/general/stats.json=pronouns.on/jego}% w piśmie)
i żeński ({json=spis-2023/general/stats.json=pronounGroups.rodzaj żeński}% w mowie, {json=spis-2023/general/stats.json=pronouns.ona/jej}% piśmie) w języku polskim.

Co bardzo interesujące, kolejną pod względem popularności formą jest zaimek „it”, który zaznaczyło jako co najmniej akceptowalny
aż {json=spis-2023/general/stats.json=english.it/its}% badanych osób
(jest to o {json=spis-2023/general/stats.json=^diff.spis-2022.english.it/its} p.p. mniej niż w zeszłym roku,
choć wciąż znacznie więcej niż 7,7% w edycji z 2021).
„It” przewyższa popularnością wszystkie neozaimki, w tym najczęściej wybierane „xe/xem” ({json=spis-2023/general/stats.json=english.xe/xem}%, {json=spis-2023/general/stats.json=@diff.spis-2022.english.xe/xem} p.p.).

Łączna popularność neozaimków nieznaczne przewyższa popularność „it” - przynajmniej jeden neozaimek zaznaczyło 16,4% osób badanych
(spadek o 4,1 p.p. w stosunku do zeszłego roku).

Wyniki te względnie pokrywają się z anglojęzycznym [Gender Census](https://www.gendercensus.com/results/2022-worldwide/#pronouns).

Osoby AFAB częściej sięgają zarówno po „they”, jak i neozaimki.
Jednocześnie, jeśli popatrzeć na popularność poszczególnych neozaimków, to jedynie „xe/xem” i „ze/zir”
częściej wybierały osoby AFAB; w przypadku wszystkich pozostałych form, zaznaczających je osób AMAB jest więcej.

{details=Dopiski}

- xe/xir 6
- xhe/herm/heir 3
- xe/hir 1
- xe/xer 1
- xie/xer 1
- ae/aem 1
- ce/cer/cers/cerself 1
- fee/fi 1
- hir/hirs 1
- ie/iem 1
- pri/prin 1
- qui/quem, caw/caws, ţei/ţem 1
- sie/hir 1
- shi/hir 1
- theo/them 1
- thou/thee 1
- ze/zem 1
- \[różnorodne [nounself](https://en.pronouns.page/:star)\]

{/details}

## Motywacje

### Powody nieużywania form niebinarnych

Nasze badania dotyczą tego, jak osoby respondenckie _chcą_ mówić o sobie i jak _chcą_ być określane, nawet jeśli nie zawsze jest to możliwe.
W zeszłym roku po raz pierwszy zapytałośmy osoby respondenckie, co sprawia, że nie używają na co dzień niestandardowych form rodzajowych.
{json=spis-2023/general/stats.json=obstacles.nie chcę, pasują mi normatywne, binarne formy}% ({json=spis-2023/general/stats.json=@diff.spis-2022.obstacles.nie chcę, pasują mi normatywne, binarne formy} p.p.) osób zadeklarowało, że standardowy rodzaj męski i żeński po prostu bardziej im odpowiadają.
Już tylko jednak {json=spis-2023/general/stats.json=obstacles.nic, używam takich form}% ({json=spis-2023/general/stats.json=@diff.spis-2022.obstacles.nic, używam takich form} p.p.)
zgłosiło, że bez przeszkód używa niestandardowych („niebinarnych”) form.

Najczęściej podawaną przyczyną niedecydowania się na „niebinarne” formy był strach przed transfobią/enbyfobią – {json=spis-2023/general/stats.json=obstacles.strach przed transfobią/enbyfobią}% ({json=spis-2023/general/stats.json=@diff.spis-2022.obstacles.strach przed transfobią/enbyfobią} p.p.).
{json=spis-2023/general/stats.json=obstacles.ciężko mi się przyzwyczaić}% ({json=spis-2023/general/stats.json=@diff.spis-2022.obstacles.ciężko mi się przyzwyczaić} p.p.) osób podało, że ciężko im się przyzwyczaić do niestandardowego języka.
Co smutne, aż {json=spis-2023/general/stats.json=obstacles.strach przed stygmatyzacją z powodu „niepoprawnego” języka}% ({json=spis-2023/general/stats.json=@diff.spis-2022.obstacles.strach przed stygmatyzacją z powodu „niepoprawnego” języka} p.p.) osób jako powód podało strach przed stygmatyzacją z powodu „niepoprawnego” języka.
W tym roku dodałośmy odpowiedź „nie jestem wyoutowanx”, którą zaznaczyło {json=spis-2023/general/stats.json=obstacles.nie jestem wyoutowanx}% badanych osób.

W komentrzach do odpowiedzi dodawanych przez część osób respondenckich pojawiały się też wypowiedzi takie jak: 
„nie chcę żeby ludzie bali się ze mną rozmawiać bo nie wiedzą jak się zwrócić”, 
„Nie chcę robić zamieszania a wiem, że nawet jeśli ktoś ma dobre intencje, mogę wprowadzić tą osobę w dyskomfort, bo będzie się bać że popełni błąd”,
„nie chcę «utrudniać» ludziom życia”,
„innym trudno się ich \[niestandardowych form\] używa”,
„Nie chce robić innym problemu swoją tożsamością”,
„nie chcę sprawiać trudności innym ani wprowadzać zamieszania”.
Z jednej strony, smuci nas, że część osób niebinarnych uważa swoje potrzeby w zakresie języka za ciężar dla innych,
z drugiej – takie odpowiedzi mogą pomóc odkłamać
mit o „roszczeniowych osobach trans”, które domagają się „specjalnego traktowania”, gdy mówią nt. odpowiedniego języka. 
Podobny głos pojawia się w badaniu Matyldy Majewskiej ([2022: 38](https://zaimki.pl/docs-local/Praca%20Licencjacka%20Matylda%20Majewska.pdf)),
w którym osoba podkreśla, że ważniejsza od „poprawności” form rodzajowych jest wyrozumiała i empatyczna postawa innych.

Mimo coraz większej obecności osób niebinarnych w mediach i popkulturze, wciąż wiele osób nie ma świadomości, że
coś takiego jak niebinarność w ogóle istnieje. W dopiskach przewijały się nawiązujące do tego odpowiedzi
w rodzaju „nie chcę musieć tłumaczyć innym czym jest niebinarność”.

W przyszłorocznym Spisie dodamy jako opcje do wyboru następujące najczęściej przewijające się dopiski:

 - nie chcę innym sprawiać problemów, robić zamieszania,
 - męczy mnie tłumaczenie tematu, nie chcę ściągać uwagi na temat mojej płci,
 - problemy z opanowaniem gramatyki tych form,
 - żadna z proponowanych form mi nie odpowiada,
 - nie chcę brzmieć niepoważnie, nieprofesjonalnie, ośmieszyć się,
 - jeszcze nie wiem, których form chcę używać,
 - osoby z mojego otoczenia i tak by ich nie używały,
 - poczucie osamotnienia w używaniu nienormatywnych form.

{census_comparisons}

{graph=/docs-local/spis-2023/%group%/obstacles}

{/census_comparisons}

Te same trendy są zachowane, jesli spojrzymy na podział ze względu na przypisaną przy urodzeniu płeć.
Zwraca jednak uwagę, że osoby AMAB częściej czują się swobodnie, używając niestandardowych form:
{json=spis-2023/agab_m/stats.json=obstacles.nic, używam takich form}% osób AMAB
i tylko {json=spis-2023/agab_f/stats.json=obstacles.nic, używam takich form}% osób AFAB deklaruje, że to robi.


### Powody wyboru form

Spytałośmy również, co wpłynęło na czyjąś decyzje o wyborze takich, a nie innych, form rodzajowych.

Zdecydowanie przoduje odpowiedź „bliższe identyfikowanie się z daną binarną płcią”, którą zaznaczyło {json=spis-2023/general/stats.json=reasons.bliższe identyfikowanie się z daną binarną płcią}% ({json=spis-2023/general/stats.json=@diff.spis-2022.reasons.bliższe identyfikowanie się z daną binarną płcią} p.p.) badanych.
Dalej jest „popularność danej formy” ({json=spis-2023/general/stats.json=reasons.popularność danej formy}%, {json=spis-2023/general/stats.json=@diff.spis-2022.reasons.popularność danej formy} p.p.),
„presja otoczenia” ({json=spis-2023/general/stats.json=reasons.presja otoczenia}%, {json=spis-2023/general/stats.json=@diff.spis-2022.reasons.presja otoczenia} p.p.),
„opinie osób eksperckich” ({json=spis-2023/general/stats.json=reasons.opinie osób eksperckich}%, {json=spis-2023/general/stats.json=@diff.spis-2022.reasons.opinie osób eksperckich} p.p.)
i wreszcie nasz „[Manifest Niebinarnej Polszczyzny](https://zaimki.pl/manifest)” ({json=spis-2023/general/stats.json=reasons.Manifest Niebinarnej Polszczyzny}%, {json=spis-2023/general/stats.json=@diff.spis-2022.reasons.Manifest Niebinarnej Polszczyzny} p.p.).

{census_comparisons}

{graph=/docs-local/spis-2023/%group%/reasons}

{/census_comparisons}

Osoby AMAB wyraźnie częściej kierują się popularnością danej formy i opiniami osób eksperckich.

Dopiski dają nam znać, że wśród opcji do wyboru za bardzo skupiłośmy się na czynnikach zewnętrznych,
podczas gdy dla wielu osób zdają się one nie być aż tak istotne. Najwięcej ręcznie dopisanych odpowiedzi
jako powód wyboru form podawało po prostu… „takie mi najlepiej pasują”, „tak mi najwygodniej”, „z tymi czuję się komfortowo”,
„osobiste preferencje”, „vibe”, itp. Dlatego w przyszłym roku dodamy następujące najczęściej pojawiające się powody:

 - komfort, poczucie dopasowania, vibe,
 - estetyka,
 - przyzwyczajenie,
 - łatwość użycia,
 - używanie tych form daje mi euforię płciową,
 - inspiracja książką, filmem, serialem, itp.,
 - inspiracja osobą z mojego otoczenia.

### Wybór imienia

W tym roku po raz pierwszy zapytałośmy osoby respondenckie o to, jakim posługują się imieniem.

Nieco ponad 1/3 badanych ({json=spis-2023/general/stats.json=names.nic, używam imienia nadanego mi przez rodziców}%) zgłosiła, że po prostu używa imienia nadanego przez rodziców (np. Aleksander).
{json=spis-2023/general/stats.json=names.jest neutralną/unisex formą imienia nadanego mi przez rodziców}% osób zdecydowało się używać jego neutralnej płciowo formy (np. Alex),
a {json=spis-2023/general/stats.json=names.jest formą przeciwnej płci binarnej imienia nadanego mi przez rodziców}% - formy kojarzonej z płcią „przeciwną” niż ich przypisana (np. Aleksandra).
Łącznie niemal połowa badanych ({json=spis-2023/general/stats.json=namesAggr.łącznie: nadane}%) używa jakiejś formy imienia nadanego przez rodziców.

Z kolei {json=spis-2023/general/stats.json=namesAggr.łącznie: wybrane}% osób respondenckich posługuje się imieniem niezwiąznym z tym nadanym przez rodziców, w tym:
{json=spis-2023/general/stats.json=names.wybrał_m neutralne/unisex imię niezwiązane z tym nadanym mi przez rodziców}% – imieniem odbieranym jako neutralne płciowo,
{json=spis-2023/general/stats.json=names.wybrał_m nacechowane binarnie imię niezwiązane z tym nadanym mi przez rodziców}% – imieniem odbieranym jako nacechowane płciowo,
a {json=spis-2023/general/stats.json=names.wybrał_m na imię rzeczownik, który tradycyjnie nie był używany jako imię}% – rzeczownikiem, który nie był tradycyjnie używany jako imię.

Pozostałe 4,6% osób nie zaznaczyło żadnej z podanych opcji, a jedynie dopisało własną odpowiedź.
Wśród dopisków najczęściej pojawiały się głosy, że dana osoba używa dwóch imion (lub imienia i ksywki) w zależności od sytuacji
i poziomu akceptacji w danej grupie, że wciąż jest na etapie poszukiwania nowego imienia,
wątpliwości czy dane imię można uznać za nienacechowane płciowo,
a także bardziej szczegółowe opisy powodów wyboru danego imienia.
Część osób podała, że planuje oficjalnie zmienić imię,
ale jeszcze tego nie zrobiła (w przyszłym roku doprecyzujemy treść pytania,
by zaznaczyć, że chodzi o imię faktycznie używane, a niekoniecznie obecne w dokumentach).

Osoby AMAB częsciej decydują się pozostać przy imieniu nadanym przez rodziców.
Z kolei, osoby AFAB częściej używają neutralnych płciowo imion.

{census_comparisons}

{graph=/docs-local/spis-2023/%group%/names}

{/census_comparisons}

## Język neutralny płciowo

### Opisywanie grup mieszanych

W tej edycji po raz drugi spytałośmy osoby respondenckie, jakich form chcą używać do [mówienia o mieszanych grupach](/grupy).
Można było zaznaczyć więcej niż jedną opcję; dlatego wyniki nie sumują się do 100%.

Zdecydowanie przoduje normatywny rodzaj męskoosobowy, który wybrało aż {json=spis-2023/general/stats.json=groups.rodzaj męskoosobowy}% ({json=spis-2023/general/stats.json=@diff.spis-2022.groups.rodzaj męskoosobowy} p.p.) badanych osób, minimalnie więcej niż w poprzednim roku.
Niemal jedna trzecia osób respondenkich – {json=spis-2023/general/stats.json=groups.rodzaj niemęskoosobowy / żeńskoosobowy}% ({json=spis-2023/general/stats.json=@diff.spis-2022.groups.rodzaj niemęskoosobowy / żeńskoosobowy} p.p.) – zaznaczyła rodzaj niemęskoosobowy, minimalnie więcej niż w poprzednim roku.

Popularność zaproponowanych przez nas [form „łosiowych”](/ona/ich) nieco spadła w stosunku do zeszłego roku - wybrało je {json=spis-2023/general/stats.json=groups.rodzaj neutralny w liczbie mnogiej}% ({json=spis-2023/general/stats.json=@diff.spis-2022.groups.rodzaj neutralny w liczbie mnogiej} p.p.).
Podobnie w przypadku dwóch innych form neologicznych: [mnogiego rodzaju postpłciowego](/ony), który wybrało {json=spis-2023/general/stats.json=groups.rodzaj postpłciowy w liczbie mnogiej}% ({json=spis-2023/general/stats.json=@diff.spis-2022.groups.rodzaj postpłciowy w liczbie mnogiej} p.p.) osób respondenckich
i form za neozaimkiem „onie”, które zaznaczyło {json=spis-2023/general/stats.json=groups.neozaimek „onie”}% ({json=spis-2023/general/stats.json=@diff.spis-2022.groups.neozaimek „onie”} p.p.) osób.

Mimo nieznacznych różnic, wyniki są niemal zbieżne z zeszłorocznymi.

Wśród dopisków najczęściej pojawiały się wzmianki o unikaniu form nacechowanych rodzajowo (najczęściej przez użycie rzeczowników
„osoby”, „zespół”, „grupa”). W drugiej kolejności pisano o dostosowywaniu form do składu grupy (jeśli jest więcej kobiet, to forma
niemęskoosobowa, jeśli więcej mężczyzn – to męskoosobowa; jedna osoba napisała, że jeśli przeważają osoby niebinarne,
to używałaby mnogich form rodzaju neutralnego). Pojawiał się także splitting męsko- i niemęskoosobowych form (zwykle jako
„zrobiliśmy i zrobiłyśmy”, ale też „zrobiliłyśmy”). Jedna osoba zaproponowała formę „zrobiłoliśmy, poszłoliście” jako
zmieszanie mnogiego rodzaju neutralnego i męskiego. Pojawiły się formy graficzne: iksatywy, zapis z gwiazdką i podkreślnikiem.

{census_comparisons}

{graph=/docs-local/spis-2023/%group%/groups}

{/census_comparisons}

Osoby AMAB rzadziej używają formy męskoosobowej i zdecydowanie częściej niemęskoosobowej. Częściej też decydują się na formy neologiczne.

{details=Dopiski}

- \[unikanie nacechowania rodzajowego\] 40
- \[dostosowanie form do składu grupy\] 16
- zrobiliśmy i zrobiłyśmy  \[splitting\] 10
- zrobiliłyśmy, zrobiłyliście 4
- zrobiliśmy / zrobiłyśmy \[naprzemiennie\] 1
- zrobiłoliśmy, poszłoliście 1
- było się wam, poszło się wam 1
- zrobiłe, poszłe, byłe 1
- my byli, my zrobili 1
- \[formy graficzne\] 7

{/details}

## Etykietki

### Etykietki opisujące płeć

Ta część ankiety oferowała bardzo dużo opcji do wyboru (można było wybrać więcej niż jedną), ponieważ miała za zadanie sprawdzić kilka rzeczy –
nie tylko jakimi określeniami osoby niebinarne opisują swoją płeć, ale także, czy preferują zapożyczenia z angielskiego, a jeśli tak, to w jakiej formie.

Tegoroczne wyniki potwierdzają nasze obserwacje z poprzednich lat:

Określenia angielskie są popularniejsze od rodzimych, np. termin „nonbinary” wybrało {json=spis-2023/general/stats.json=labelsGender.nonbinary}% osób a polskie „niebinarn_” – {json=spis-2023/general/stats.json=labelsGender.niebinarn_}%.
Angielskie „enby” wybrało {json=spis-2023/general/stats.json=labelsGender.enby}% badanych osób, a „niebinie” - już tylko {json=spis-2023/general/stats.json=labelsGender.niebinie}% (istotnym czynnikiem może też być tu rodzaj gramatyczny „niebinia”;
większość angielskich rzeczowników nie ma przypisanego rodzaju).

Najczęściej wybieranym określeniem było „nonbinary” ({json=spis-2023/general/stats.json=labelsGender.nonbinary}%)
Wysoko plasują się też: „niebinarn_” ({json=spis-2023/general/stats.json=labelsGender.niebinarn_}%),
„queer” ({json=spis-2023/general/stats.json=labelsGender.queer}%),
„osoba” ({json=spis-2023/general/stats.json=labelsGender.osoba}%),
„enby” ({json=spis-2023/general/stats.json=labelsGender.enby}%),
„nb” ({json=spis-2023/general/stats.json=labelsGender.nb}%).
Wszystkie powyższe określenia możemy traktować jako „parasolowe”; nie zaskakuje więc, że wybrało je wiele osób. Zwraca uwagę fakt, że nie ma żadnego
terminu, który odpowiadałby wszystkim przebadanym osobom. Warto też jednak pamiętać, że próba badawcza dobierana była możliwie szeroko i uwzględniała także
osoby dopiero poszukujące swojej tożsamości;
określenie „rozważając_ swoją płeć” {json=spis-2023/general/stats.json=labelsGender.rozważając_ swoją płeć}% osób,
a „gender questioning” – {json=spis-2023/general/stats.json=labelsGender.gender questioning}%.

Wśród etykietek bardziej szczegółowo opisujących doświadczenie płci danej osoby najpopularniejsze były te opisujące brak poczucia płci
– „agender” ({json=spis-2023/general/stats.json=labelsGender.agender}%),
„apłciow_” ({json=spis-2023/general/stats.json=labelsGender.apłciow_}%)
i „agenderow_” ({json=spis-2023/general/stats.json=labelsGender.agenderow_}%) –
oraz płynną tożsamość płciową –
„genderfluid” ({json=spis-2023/general/stats.json=labelsGender.genderfluid}%),
„płynnopłciow_” ({json=spis-2023/general/stats.json=labelsGender.płynnopłciow_}%)
i „płynnogenderow_” ({json=spis-2023/general/stats.json=labelsGender.płynnogenderow_}%).
Widzimy tutaj też, że utrzymuje się widoczny od pierwszej edycji badania trend: zapożyczenia z angielskiego są
znacznie popularniejsze niż ich polskie tłumaczenia; jeśli jednak już decydujemy się na polski termin, wolimy tłumaczyć go w całości, tj. zastąpić
angielską cząstkę „-genderow_” polską „-płciow_”.

Jedynie {json=spis-2023/general/stats.json=labelsGender.łącznie: trans\*}% badanych osób identyfikuje się jako transpłciowe
(tj. wybrało przynajmniej jedną etykietkę z cząstką „trans-”).
Można przywołać tu badanie Granta i in. ([2011: 16](https://transequality.org/sites/default/files/docs/resources/NTDS_Report.pdf)), które pokazuje,
że wśród ogółu przebadanych osób transpłciowych w USA, 26% utożsamiało się z określniem „trans”
jedynie „do pewnego stopnia”, podczas gdy 10% nie utożsamiało się z nim wcale,
oraz obserwację Alexa Iantaffiego ([2017: 285](https://link.springer.com/book/10.1057/978-1-137-51053-2)),
że wiele osób niebinarnych nie czuje się „wystarczająco trans”, a także iż uwzględnienie doświadczeń osób niebinarnych
zamazuje wyraźne różnice między cis- a transpłciowością.
Choć współczesne rozumienie „transpłciowości” jako „nieutożsamiana się (w jakiś sposób) z płcią przypisaną przy urodzeniu” niejako z automatu uwzględnia
osoby niebinarne, to również w mediach możemy często zaobserwować wyrażenia w rodzaju „osoby trans _i_ niebinarne”.
Jednocześnie jednak, określenia odnoszące się do transpłciowości wybierane są coraz częściej:
w zeszłym roku zaznaczyło je {json=spis-2022/general/stats.json=labels.łącznie: trans\*}% osób (3,3 p.p. mniej),
a w pierwszej edycji badania – 31,8% (czyli aż 11,8 p.p. mniej niż w tym roku).

{json=spis-2023/general/stats.json=labelsGender.łącznie: binarne}% badanych osób opisuje się przy pomocy „binarnych” określeń
(tj. „kobieta”, „kobiec\_”, „mężczyzna”, „męsk\_”). Jest to tylko 0,2 p.p więcej
niż w zeszłym roku, ale aż 12,7 p.p. więcej niż w pierwszej edycji.
Takie łączenie ze sobą pozornie rozłącznych terminów (np. „niebinarna kobieta”)
może świadczyć o coraz swobodniejszym podejściu do kwestii etykietek zamiast prób wpasowywania się w sztywne definicje. 

W pytaniu była też możliwość dopisywania własnych odpowiedzi.
Jedna z osób napisała, że odpowiadają jej inne męskobrzmiące określenia niż „mężczyzna”, np. „chłopak”, „gość” czy „facet” (to ostatnie pojawiło się też w innej odpowiedzi).
Poza tym zapropnowano określenia „demifacet” i „niefacet” oraz „demimężczyzna”. Inna osoba napisała, że odpowiadają jej określenia „chłopak” i „dziewczyna”, bo oznaczają dla niej
coś innego niż „mężczyzna” i „kobieta”; również w innej odpowiedzi podano, że o ile osoba nie chce być nazywa „kobietą”, to nie ma problemu z byciem określana
jako czyjaś „dziewczyna”. Jedna z osób napisała „jestem «kobietą» tylko, kiedy mowa o feminizmie”. Dwie opisały się jako „baba”, przy czym jedna dodała,
że pasują jej też określenia „chłop” i „babochłop” (które pojawiło się w jeszcze jednej odpowiedzi), zaznaczając że dobrze ją opisują, choć „nie każdy je lubi”
(bezpiecznie jest założyć, że zdecydowana większość osób płciowo nienormatywnych uznałaby je za raniące). Pojawiły się określenia „osoba kobieca” i „osoba okołokobieca”
oraz „demikobieta”. Dwie osoby podały określenie „człowiek”.

Pojawiło się kilka interesujących wariacji określenia „niebinarność”: „niebinarko”, „niebinarzę”, „niebinarek”, „niebinar” i „nyanbinary”.

A także kilka (prawdopodobnie) żartobliwych odpowiedzi, m.in:  „idk man, i'm just vibing”, „przekoszony dżender”, „agnostycyzm płciowy”, 
„Jestem gendefluid, więc dla żartu często określam się jako «ciecz» :)”.

{census_comparisons}

{graph=/docs-local/spis-2023/%group%/labelsGender}

{/census_comparisons}

{census_groups}

| Angielska etykietka | %                    | Polska etykietka        | %                    | Polska etykietka    | %            |
| ------------------- | -----                | ----------------------- | -----                | ------------------- | ----         |
| nonbinary           | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.nonbinary}%          | niebinarn\_             | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.niebinarn\_}% |                     |                 |
| enby                | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.enby}%               | niebinie                | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.niebinie}% |                     |                 |
| agender             | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.agender}%            | apłciow\_               | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.apłciow\_}% | agenderow\_         | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.agenderow\_}%  |
| bigender            | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.bigender}%           | bipłciow\_              | *                                                            |bigenderow\_            | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.bigenderow\_}% | 
| queer               | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.queer}%              | kłir                    | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.kłir}% |                     |                 |
| androgyne           | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.androgyne}%          | androgyniczn\_          | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.androgyniczn\_}% |                     |                 |
| aporagender         | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.aporagender}%        | aporapłciow\_           | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.aporapłciow\_}% | aporagenderow\_     | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.aporagenderow\_}%  |
| autygender          | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.autygender}%         | autypłciow\_            | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.autypłciow\_}% | autygenderow\_      | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.autygenderow\_}%  |
| demigender          | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.demigender}%         | demipłciow\_            | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.demipłciow\_}% | demigenderow\_      | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.demigenderow\_}%  |
| demigirl            | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.demigirl}%           | demidziewczę            | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.demidziewczę}% |                     |                 |
| demiboy             | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.demiboy}%            | demichłopię             | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.demichłopię}% |                     |                 |
| maverique           | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.maverique}%          | maweryczn\_             | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.maweryczn\_}% |                     |                 |
| xenogender          | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.xenogender}%         | ksenopłciow\_           | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.ksenopłciow\_}% | ksenogenderow\_     | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.ksenogenderow\_}%  |
| neutrois            | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.neutrois}%           | neutralnopłciow\_       | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.neutralnopłciow\_}% | neutralnogenderow\_ | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.neutralnogenderow\_}%  |
| genderqueer         | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.genderqueer}%        | nienormatywn\_ płciowo  | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.nienormatywn\_ płciowo}% |                     |                 |
| pangender           | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.pangender}%          | panpłciow\_             | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.panpłciow\_}% | pangenderow\_       | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.pangenderow\_}%  |
| genderfluid         | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.genderfluid}%        | płynnopłciow\_          | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.płynnopłciow\_}% | płynnogenderow\_    | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.płynnogenderow\_}%  |
| genderflux          | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.genderflux}%         | zmiennopłciow\_         | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.zmiennopłciow\_}% | zmiennogenderow\_   | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.zmiennogenderow\_}%  |
| gender questioning  | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.gender questioning}% | rozważając\_ swoją płeć | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.rozważając\_ swoją płeć}% |                     |                 |
| transfeminine       | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.transfeminine}%      | transkobiec\_           | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.transkobiec\_}% | trans kobieta       | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.trans kobieta}%  |
| transmasculine      | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.transmasculine}%     | transmęsk\_             | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.transmęsk\_}% | trans mężczyzna     | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.trans mężczyzna}%  |
| transgender         | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.transgender}%        | transpłciow\_           | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.transpłciow\_}% | transgenderow\_     | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.transgenderow\_}%  |
| trans               | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.trans}%              |                         |                                                           |                     |                                               |
| transneutral        | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.transneutral}%       | transneutraln\_         | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.transneutraln\_}% |                     |                 |
| trigender           | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.trigender}%          | tripłciow\_             | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.tripłciow\_}% | trigenderow\_       | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.trigenderow\_}%  |
|                     |                                                                      | kobiec\_                | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.kobiec\_}% | kobieta             | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.kobieta}%  |
|                     |                                                                      | męsk\_                  | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.męsk\_}% | mężczyzna           | {json=spis-2023/%group%/stats.json=labelsGender.mężczyzna}%  |

<small>* Opcja „bipłciow_” gdzieś nam się zawieruszyła i nie została zawarta w pytaniu. Naprawimy to w przyszłym roku.</small>

{/census_groups}

### Etykietki opisujące seksualność (i romantyczność)

Jest to interesująca kwestia, ponieważ dominujący dyskurs nt. orientacji seksualnej (i romantycznej) mocno opiera się na binaryzmie płciowym. 
Określenia „homo-”, „hetero-” i „biseksualność” powstały, gdy w powszechnej świadomości istniały tylko dwie przeciwstawne i rozłączne kategorie płciowe.
Obecnie może zaobserować zarówno wiele nowych pojęć, jak i redefinicję znaczeń tych wcześniej istniejących.

Zdecydowanie najpopularniejszym określeniem było „queer”, które wybrała nieco ponad połowa badanych osób ({json=spis-2023/general/stats.json=labelsSexuality.queer}%).
Dalej plasują się „biseksualn_” ({json=spis-2023/general/stats.json=labelsSexuality.biseksualn_}%)
i „panseksualn_” ({json=spis-2023/general/stats.json=labelsSexuality.panseksualn_}%). Inne określenia spod parasola biseksualności
wybrało już mniej osób: jako „omniseksualne” określiło się {json=spis-2023/general/stats.json=labelsSexuality.omniseksualn_}% osób,
a jako „multiseksualne” – {json=spis-2023/general/stats.json=labelsSexuality.multiseksualn_}%
Łącznie co najmniej jedno z określeń opisujących pociąg do więcej niż jednej płci wybrało {json=spis-2023/general/stats.json=labelsSexuality.łącznie: mspec}%
W dopiskach pojawiło się też okreslenie „poliseksualn_” (zob. niżej).

{json=spis-2023/general/stats.json=labelsSexuality.homoseksualn_}% osób określiło się jako „homoseksualne”.
{json=spis-2023/general/stats.json=labelsSexuality.lesbijka}% zaznaczyło odpowiedź „lesbijka”,
a {json=spis-2023/general/stats.json=labelsSexuality.gej}% – „gej”.
Niemal jedna czwarta badanych osób – {json=spis-2023/general/stats.json=labelsSexuality.gay}% – wybrała anglojęzyczny termin „gay”.
{json=spis-2023/general/stats.json=labelsSexuality.heteroseksualn_}% osób opisało się jako „heteroseksualne”.

{json=spis-2023/general/stats.json=labelsSexuality.łącznie: aspec}% osób wybrało określenia spod parasola aseksualności, w tym:
{json=spis-2023/general/stats.json=labelsSexuality.aseksualn_}% osób opisało się jako „aseksualne”,
{json=spis-2023/general/stats.json=labelsSexuality.demiseksualn_}% jako „demiseksualne”,
a {json=spis-2023/general/stats.json=labelsSexuality.szaroseksualn_}% jako „szaroseksualne”.

W dopiskach wiele razy zwracano uwagę, że orientacja seksualna i romantyczna mogą/powinny być rozpatrywane osobno.
Podziału tego zabrakło, ponieważ bałośmy się, że zbyt duża liczba pytań (zwłaszcza tych z przytłaczającą liczbą opcji do wyboru)
odstraszy od wypełnienia ankiety – ale widząc Wasz entuzjazm, w przyszłym roku chętnie dodamy pytanie o orientację romantyczną! 😉

Ponadto m.in. siedem osób opisało się jako „autoseksualne”. Dziewięć razy wymieniono określenie „poliseksualn_” i dwa razy „poliromantyczn_”
(niekiedy cząstka „poli-” stawała się „poly-”). Siedem razy pojawiło się określenie „pedał” (raz jako dukatyw „pedału”); jedna osoba podkreślała, że wiele
określeń nienormatywnych tożsamości kiedyś było wyzwiskami, inna napisała, że określa się tak ironicznie, nawiązując do swojej ekspresji płciowej,
który odpowiada stereotypowi „zniewieściałego pedała”. Zaznaczamy, że mimo odzyskiwania tego określenia przez osoby, których może dotyczyć jako obelga,
wiele osób wciąż odebrałoby je jako obelżywe.

{census_comparisons}

{graph=/docs-local/spis-2023/%group%/labelsSexuality}

{/census_comparisons}

## Porównanie z poprzednimi edycjami

Forma                        | 2021 | 2022 | 2023
-----------------------------|------|------|----|
[Rodzaj neutralny](/ono)     | 25.5% | {json=spis-2022/general/stats.json=pronounGroups.rodzaj neutralny}%                  | {json=spis-2023/general/stats.json=pronounGroups.rodzaj neutralny}%                  
[Rodzaj postpłciowy](/onu)   | 8.2%  | {json=spis-2022/general/stats.json=pronounGroups.rodzaj postpłciowy}%                | {json=spis-2023/general/stats.json=pronounGroups.rodzaj postpłciowy}%                
Wyłącznie formy binarne      | 53.6% | {json=spis-2022/general/stats.json=pronounGroupsAggr.łącznie: wyłącznie binarne}%    | {json=spis-2023/general/stats.json=pronounGroupsAggr.łącznie: wyłącznie binarne}%    
Wyłącznie formy niebinarne   | 8.4%  | {json=spis-2022/general/stats.json=pronounGroupsAggr.łącznie: wyłącznie niebinarne}% | {json=spis-2023/general/stats.json=pronounGroupsAggr.łącznie: wyłącznie niebinarne}% 
[Neutratywy](/neutratywy)    | 12,1% | {json=spis-2022/general/stats.json=nouns.neutratywy}%                                | {json=spis-2023/general/stats.json=nouns.neutratywy}%                                

Bardzo nas cieszy rosnąca popularnosć form rodzaju neutralnego (szczególnie, że w tym roku po raz pierwszy nieznacznie wyprzedził jedną z normatywnych form).
Zaskakujące, że temu trendowi towarzyszy nieznaczny spadek popularności neutratywów. Jesteśmy bardzo ciekawe, jak sytuacja będzie rozwijać się
w przyszłości. Coraz więcej osób deklaruje, że używa (lub chciałoby używać) wyłącznie niestandardowych, „niebinarnych” form.


## Ogólne wnioski

Porównując wyniki [pierwszego](/spis-2021) i [drugiego](/spis-2022) spisu, można było zaobserować bardzo zdecydowany zwrot
w stronę nienormatywnych form językowych: znacznie wzrosła liczba osób wybierających rodzaj neutralny i znacznie spadła
liczba tych, które wybierają jedynie formy męskie i żeńskie. Mamy nadzieję, że nasza działalność choć trochę przyczyniła się
do odważniejszego wyrażania swojej tożsamości przez osoby niebinarne i częstszego sięgania po formy, które odpowiadają
ich potrzebom. Obecna edycja spisu pokazuje, że wspomnianie trendy zwolniły, ale wciąż istnieją.

Popularność form rodzaju neutralnego może być sygnałem dla osób pisarskich, tłumaczących i dziennikarskich, by nie
obawiały się ich używać w swoich tekstach (niemniej, ze względu na potencjalnie przykre skojarzenia warto wyjaśnić te
kwestię we wstępie czy przypisie, choćby odwołując się do naszego badania).

W przypadku form rzeczownikowych, najbezpieczniejsze wydają się osobatywy, zwłaszcza jeśli nie mamy możliwości zapytać
danej osoby, jak o niej mówić/pisać lub też nie mamy pewności, jak utworzyć neutratyw od danego słowa. Jako kolektyw
niezmiennie zachęcamy do używania neutratywów, choć zaznaczamy, że – póki co – same osoby niebinarne nie sięgają po nie tak często.

## Po co komu spis?

W polu na dodatkowe uwagi pojawiło się trochę takich, do których chciałobyśmy się odnieść.

Po pierwsze, jedna z osób respondenkich w bardzo zdecydowany sposób nawoływała do „porzucenia konceptu płci”, jednocześnie
atakując samą ideę naszego badania. Szeroko do tej kwestii odniosło się Andrea w osobnym [tekście](/blog/czy-płeć-istnieje).

Po drugie, ze strony innej osoby pojawiła się krytyka, że spis jest za mało rozbudowany, np. nie bada uprzedzeń
wewnątrz społeczności, przez co nie będzie mógł przedstawić „recepty na problemy, z którymi mierzą się osoby niebinarne”.
Choć dziwi nas oczekiwanie od badania nt. _języka_ osób niebinarnych,
że będzie zagłębiać się w tematy z nim nie związane, choć niewątpliwie ważne (z chęcią poinformujemy naszymi kanałami o rzetelnych
badaniach nt. uprzedzeń wewnątrz queerowej czy konkretnie niebinarnej społeczności). Niemniej jednak uważamy, że nasze
badanie przyczynia się do poprawy sytuacji osób niebinarnych:

 - daje nam potrzebne dane na temat tego, jak mówią osoby niebinarne i jak chcą, by o nich mówić;
   powołujemy się na nie konsultując teksty i tłumaczenia oraz prowadząc szkolenia o językowej inkluzywności;
 - daje nam argumenty – np. [gdy prof. Bańko nazywa dukaizmy „czystą formą bez odniesienia w realnym życiu”](/blog/dukaizmy-czysta-forma),
   możemy odwołać się do danych o setkach osób, które w realnym życiu ich używają;
 - badając, edukujemy – w dopiskach pojawiały się głosy osób, które właśnie z naszego badania dowiedziały się
   o niektórych możliwościach wyrażania się w języku;
 - dzięki danym ze Spisu powstał [Manifest Niebinarnej Polszczyzny](/manifest);
 - Spis pomaga osobom niebinarnym wybrać używane formy – {json=spis-2023/general/stats.json=reasons.popularność danej formy}%
   osób respondenckich mówi, że kieruje się popularnością danej formy;
 - dzięki Spisowi wiemy, że unikanie niestandardowych form przez osoby niebinarne w znacznej części wynika
   nie z niechęci do form samych w sobie, lecz z powodów pozajęzykowych – 
   dzięki czemu lepiej wiemy, na czym skupić nasze wysiłki aktywistyczne;
 - wreszcie – jak mówią same osoby respondenckie, sprawiamy, że czują się mniej samotne.

Po trzecie, w odniesieniu do ostatniego z wymienionych wyżej punktów,
chciałobyśmy zacytować niektóre spośród wielu podnoszących na duchu wypowiedzi,
które osoby respondenckie umieściły w polu na dodatkowe uwagi.
Bardzo nas cieszą i motywują do dalszej pracy!

 - „dziękuję, że to robicie 💜”
 - „Kocham was <3”
 - „Dzięki za spis, dużo się uczę”
 - „To było takie validating. Dziękuję za zrobienie tego spisu”
 - „Dzięki, że jesteście <3 | You really make a difference”
 - „Robicie świetną robotę, dzięki że jesteście 😁”
 - „dzięki za waszą pracę!”
 - „To co robicie jest super, dziękuję bardzo za działalność i pomoc w odnalezieniu siebie i tego jak chcę być określane :)”
 - „Cieszę się że mogłam wziąć udział:)”
 - „bardzo mi imponuje wasza inicjatywa, powodzenia!”
 - „miłego dnia :3”
 - „nie miałam pojęcia że jest tyle opcji zaimków, ale super że nasz język się zmienia i rośnie!!!”
 - „Dzięki Wam wielkie za to, co robicie!❤️ | Cudownie wiedzieć, że nie jestem sam.💜”
 
## Kolejna edycja!

Następny Niebinarny Spis Powszechny odbędzie się **w lutym 2024**.

[Pod tym linkiem](/spis) możesz zapisać się na **mailową przypominajkę** 😉

## Bibliografia

Poza raportami z [pierwszej](/spis-2021) i [drugej](/spis-2022) edycji badania,
w niniejszym raporcie odwoływałośmy się do następujących źródeł:

- Dubisz, Stanisław, Halina Karaś i Nijola Kolis. 1995. _Dialekty i gwary polskie._ Warszawa: Wiedza Powszechna.
- _Gender Census 2022. Wordwide Report._ Raport z badania dostępny [tutaj](https://gendercensus.com/results/2022-worldwide/). (dostęp: 12.04.2022)
- Grant, Jame M., Lisa A. Motter, Justin Tanis, Jack Harrison, Jody L. Herman i Mara Keisling. 2011. _Injustice at Every Turn: A Report of the National Transgender Discrimination Survey._ Waszyngton: National Center for Transgender Equality and National Gay and Lesbnian Task Force. Wersja elektroniczna do pobrania [tutaj](https://transequality.org/sites/default/files/docs/resources/NTDS_Report.pdf).
- Iantaffi, Alex. 2017. “Future Directions.” [w:] Christina Richards, Walter Pierre Bouman i Meg-John Barker (red.) _Genderqueer and Non-Binary Genders._ Londyn: Palgrave Macmillan. 283-269.
- Majewska, Matylda. 2022. _Oddziaływanie języka na poczucie tożsamości płciowej osób niebinarnych._ Praca licencjacka. Uniwersytet Gdański. Dostępna [tutaj](/docs-local/Praca%20Licencjacka%20Matylda%20Majewska.pdf).
- Skrzydłowska-Kalukin, Katarzyna i Joanna Sokolińska. 2022. _Mów o mnnie ono. Dlaczego współczesne dzieci szukają swojej płci?_ Warszawa: Wydawnictwo W.A.B.
- Smith, William G. 2008. _Does Gender Influence Online Survey Participation?: A Record-linkage Analysis of University Facutly Online Survey Response Behavior._ San José: San José State University. Do pobrania [tutaj](https://files.eric.ed.gov/fulltext/ED501717.pdf).
- Świder, Magdalena, Mikołaj Winiewski. 2017. _Sytuacja społeczna osób LGBTA w Polsce, raport za lata 2015-2016_. Kampania Przeciw Homofobii, Lambda Warszawa, Fundacja Trans-Fuzja; Warszawa. Report dostępny [tutaj](https://kph.org.pl/wp-content/uploads/2015/04/Sytuacja-spoleczna-oso%CC%81b-LGBTA-w-Polsce.pdf)

## Cytowanie

Jeśli cytujesz gdzieś nasz raport, prosimy [skontaktuj się z nami](/kontakt) i daj znać, gdzie i jak 😉

{details=Jak cytować?}

 - **MLA**: Vos, Andrea i Szymon Misiek. 2023. „Niebinarny Spis Powszechny 2023 – wnioski.” _Zaimki.pl_. Kolektyw „Rada Języka Neutralnego.” \[publikacja internetowa] https://zaimki.pl/blog/spis-2023
 - **APA**: Vos. Andrea i Szymon Misiek (2023) „Niebinarny Spis Powszechny 2023 – wnioski.” _Zaimki.pl_. Kolektyw „Rada Języka Neutralnego.” https://zaimki.pl/blog/spis-2023
 - **Chicago**: Vos, Andrea i Szymon Misiek. „Niebinarny Spis Powszechny 2023 – wnioski.” _Zaimki.pl_, Kolektyw „Rada Języka Neutralnego”, 2023, https://zaimki.pl/blog/spis-2023

{/details}
